\documentclass[czech,bachelor]{../../shared/diploma}

\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage{float} % lepsi umistovani obrazku (H)
\usepackage[outputdir=./build]{minted} % vkladani zdrojovych kodu

\setminted{fontsize=\small, baselinestretch=1, frame=lines, framesep=8pt, linenos}
\renewcommand\listingscaption{Výpis}
\renewcommand\listoflistingscaption{Seznam výpisů zdrojového kódu}

% Pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Miroslav Osoba}
\ThesisSupervisor{Ing. Radoslav Fasuga, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Tvorba uživatelského prostředí výpravné evoluční hry}
\EnglishThesisTitle{Creation of the User Environment for the Narrative Evolution Game}

\SubmissionYear{2024}

\ThesisAssignmentFileName{../specification.pdf}

\CzechAbstract{Údělem této bakalářské práce je vytvoření uživatelského prostředí pro výpravnou evoluční hru, která kombinuje prvky stolní a počítačové hry. V úvodu práce je popsáne historie hybridních stolních her a jejich vývoj. Následně je pojednáno o problematice vývoje grafických rozhraní a tyto zkušenosti předvedeny na vybraných titulech stolních her. Práce se dále zabývá návrhem a implementací graficého rozhraní, které umožní hráčům interakci s herním světem a jeho pravidly. Výsledkem práce je funkční prototyp uživatelského prostředí, který je schopen zobrazit herní svět a umožňuje hráčům provádět herní akce a společné s pracemi několika kolegů dá za vznik funkčího prototypu celé stolní hry.}
\CzechKeywords{hybridní desková hra; uživatelské prostředí; grafické rozhraní}

\EnglishAbstract{The purpose of this bachelor thesis is to create a user interface for a narrative evolution game that combines elements of board and computer games. The introduction describes the history of hybrid board games and their development. Subsequently, the issue of developing graphical interfaces is discussed and these experiences are demonstrated on selected board game titles. The thesis further deals with the design and implementation of a graphical interface that allows players to interact with the game world and its rules. The result of the work is a functional prototype of the user environment, which is able to display the game world and allows players to perform game actions and, together with the work of several colleagues, creates a functional prototype of the entire board game.}
\EnglishKeywords{hybrid board game; user environment, graphical interface}

\Acknowledgement{Tímto bych rád poděkoval vedoucímu práce Ing. Radoslavu Fasugovi, Ph.D. za jeho rady a cenné připomínky, které mi pomohly při tvorbě této práce. Dále bych chtěl poděkovat svým přátelům a kolegům Barboře Kovalské, Martinu Korotwitschkovi a Pavlu Mikulovi za jejich ochotu a trpělivost při tvorbě tohoto projektu. Velký dík také patří mé rodině a blízkým přátelům, bez jejichž podpory by bylo studium na vysoké škole mnohem obtížnější. V poslední řadě bych chtěl poděkovat těm několika jednotlivcům, kteří se podíleli na testování prototypu uživatelského prostředí a poskytli mi cenné zpětné vazby.}

\addbibresource{resources/sauce.bib}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}

% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Titulni strany
\MakeTitlePages

% Seznam obrazku
\listoffigures
\clearpage

% Seznam tabulek
% \listoftables
% \clearpage

% Text zaverecne prace.
\input{chapters/Introduction.tex}

\input{chapters/HybridGames.tex}
\input{chapters/UserInterface.tex}

\input{chapters/Design.tex}
\input{chapters/Implementation.tex}

\input{chapters/Conclusion.tex}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

\end{document}
