\documentclass[czech,bachelor]{../../shared/diploma}

\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage{float} % lepsi umistovani obrazku (H)
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} % Required for custom colors

\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\renewcommand{\lstlistingname}{Zdrojový Kód} % Set your own caption name for listings
\lstdefinestyle{customhtml}{
    language=HTML,                  % Set HTML as the language
    basicstyle=\ttfamily\small,     % The basic style
    keywordstyle=\color{blue},      % Keyword style
    commentstyle=\color{darkgreen}, % Comment style
    stringstyle=\color{mauve},      % String literal style
    breaklines=true,                % Break long lines
    showstringspaces=false,         % Don't show spaces in strings as special character
    numbers=left,                   % Line numbers on the left
    numberstyle=\tiny\color{gray},  % Style of line numbers
    tabsize=2,                      % Set tab size
    frame=l,                        % Left frame line
    framesep=5pt,                   % Padding between frame and code
    xleftmargin=\parindent,         % Indent the frame to fit paragraph layout
    captionpos=b,                   % Position the caption at the bottom
    otherkeywords={<!DOCTYPE>,<html>,</html>,<head>,</head>,<meta>,<title>,</title>,<body>,</body>,<h1>,</h1>,<p>,</p>} % Add more keywords
}

\lstdefinestyle{customcss}{
    language=CSS,                   % Set CSS as the language
    basicstyle=\ttfamily\small,     % The basic style
    keywordstyle=\color{blue},      % Keyword style
    commentstyle=\color{darkgreen}, % Comment style
    stringstyle=\color{mauve},      % String literal style
    breaklines=true,                % Break long lines
    showstringspaces=false,         % Don't show spaces in strings as special character
    numbers=left,                   % Line numbers on the left
    numberstyle=\tiny\color{gray},  % Style of line numbers
    tabsize=2,                      % Set tab size
    frame=l,                        % Left frame line
    framesep=5pt,                   % Padding between frame and code
    xleftmargin=\parindent,         % Indent the frame to fit paragraph layout
    captionpos=b,                   % Position the caption at the bottom
    otherkeywords={body, background-color, @media, only, screen, and, max-width} % Add more keywords
}

% Pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Pavel Mikula}
\ThesisSupervisor{Ing. Radoslav Fasuga, Ph.D.}
\CzechThesisTitle{Tvorba administrativního rozhraní výpravné evoluční hry}
\EnglishThesisTitle{Creation of the Administrative Interface for the Narrative Evolution Game}
\SubmissionYear{2024}

\ThesisAssignmentFileName{../specification.pdf}

\CzechAbstract{
    Tato bakalářská práce se zabývá tvorbou administrativního rozhraní pro správu obsahu výpravné evoluční hry, kde rozhraní umožňuje
    kompletní operace nad objekty jako jsou postavy, předměty, lokace, události a další. Pro vytvoření administrativního rozhraní je nutné
    provést analýzu možných rozhraní, návrh a následnou implementaci. Jako finální produkt práce by měl vzniknout funkční prototyp
    administrativní rozhraní, který bude umožňovat kompletní správu obsahu pomocí napojení na webové API, které bude poskytovat
    data přímým přístupem k databázi.
}
\CzechKeywords{administrativní rozhraní, výpravně evoluční hra, správa obsahu hry, vykreslování, interaktivní editor}

% TODO: Zkontrolovat, zda je abstrakt v angličtině správný, by AI
\EnglishAbstract{
    This bachelor thesis focuses on the development of an administrative interface for managing the content of an narrative evolutionary game.
    The interface enables comprehensive content management, including characters, items, locations, events, and more.
    To create the administrative interface, it is necessary to perform an analysis of possible interfaces, design a solution,
    and subsequently implement it. The final product of this work should be a functional prototype of the administrative interface,
    allowing complete content management through integration with a web API providing direct access to the database.
}
\EnglishKeywords{administrative interface, expansive evolutionary game, game content management, rendering, interactive editor}

% TODO: Zkontrolovat všechny zkratky v dokumentu
\AddAcronym{API}{Aplikační programové rozhraní}
\AddAcronym{JS}{JavaScript}
\AddAcronym{HTML}{Hyper Text Markup Language}

\Acknowledgement{
    Rád bych na tomto místě poděkoval vedoucímu práce Ing. Radoslavu Fasugovi, Ph.D. za jeho cenné rady, trpělivost a ochotu věnovat mi svůj čas.
    Dále bych chtěl poděkovat svým kolegům Martinu Korotwitschkovi, Barboře Kovalské a Miroslavu Osobovi za jejich asistenci při vývoji.
}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{\#1}}

\addbibresource{resources/sauce.bib}

% Uprava hloubky obsahu - pozdeji smazat !
\setcounter{tocdepth}{3}

% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Titulni strany
\MakeTitlePages

% Obrazky
\listoffigures
\clearpage

% Tabulky
\listoftables
\clearpage

% Úvod
\input{chapters/Introduction}

% Kapitoly
\input{chapters/Theory}
\input{chapters/Development}

% Zaver
%\input{chapters/Conclusion}

% Prilohy
\appendix

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

\end{document}
