\chapter{Seznam koncových bodů API}
\label{sec:api}

\begin{longtable}{|l|l|p{0.5\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Metoda} & \textbf{Endpoint}           & \textbf{Popis}                                                      \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{Metoda} & \textbf{Endpoint}           & \textbf{Popis}                                                      \\
    \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    \hline
    \endlastfoot

    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action Controller}}                                                                    \\
    \hline
    GET             & /actions/{id}               & Načte akci podle jejího identifikátoru.                             \\
    PUT             & /actions/{id}               & Aktualizuje existující akci podle jejího identifikátoru.            \\
    DELETE          & /actions/{id}               & Smaže akci podle jejího identifikátoru.                             \\
    GET             & /actions                    & Načte všechny akce.                                                 \\
    POST            & /actions                    & Vytvoří novou akci.                                                 \\
    GET             & /actions/{id}/card          & Načte informace o kartě pro specifickou akci.                       \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Adventure Controller}}                                                                 \\
    \hline
    GET             & /adventures/{id}            & Načte dobrodružství podle jeho identifikátoru.                      \\
    PUT             & /adventures/{id}            & Aktualizuje existující dobrodružství podle jeho identifikátoru.     \\
    DELETE          & /adventures/{id}            & Smaže dobrodružství podle jeho identifikátoru.                      \\
    GET             & /adventures/{id}/characters & Načte všechny postavy spojené se specifickým dobrodružstvím.        \\
    POST            & /adventures/{id}/characters & Přidá novou postavu do specifického dobrodružství.                  \\
    POST            & /adventures/{idLicense}     & Vytvoří nové dobrodružství s konkrétní licencí.                     \\
    GET             & /adventures                 & Načte všechna dobrodružství.                                        \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Achievement Controller}}                                                               \\
    \hline
    GET             & /achievements               & Načte všechna dosažení.                                             \\
    GET             & /achievements/{id}          & Načte konkrétní dosažení podle jeho identifikátoru.                 \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Campaign Controller}}                                                                  \\
    \hline
    GET             & /campaigns                  & Načte všechny kampaně.                                              \\
    POST            & /campaigns                  & Vytvoří novou kampaň.                                               \\
    GET             & /campaigns/{id}             & Načte kampaň podle jejího identifikátoru.                           \\
    GET             & /campaigns/{id}/tree        & Načte strukturu stromu specifické kampaně.                          \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Class Controller}}                                                                     \\
    \hline
    GET             & /classes/{id}               & Načte třídu podle jejího identifikátoru.                            \\
    PUT             & /classes/{id}               & Aktualizuje existující třídu podle jejího identifikátoru.           \\
    DELETE          & /classes/{id}               & Smaže třídu podle jejího identifikátoru.                            \\
    GET             & /classes                    & Načte všechny třídy.                                                \\
    POST            & /classes                    & Vytvoří novou třídu.                                                \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Debug Controller}}                                                                     \\
    \hline
    GET             & /debug/logs/latest          & Načte nejnovější záznamy v logu.                                    \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Effect Controller}}                                                                    \\
    \hline
    GET             & /effects/{id}               & Načte efekt podle jeho identifikátoru.                              \\
    PUT             & /effects/{id}               & Aktualizuje existující efekt podle jeho identifikátoru.             \\
    DELETE          & /effects/{id}               & Smaže efekt podle jeho identifikátoru.                              \\
    GET             & /effects                    & Načte všechny efekty.                                               \\
    POST            & /effects                    & Vytvoří nový efekt.                                                 \\
    GET             & /enum/effectType            & Načte všechny typy efektů.                                          \\
    GET             & /enum/effectTarget          & Načte všechny cíle efektů.                                          \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Enemy Controller}}                                                                     \\
    \hline
    GET             & /enemies/{id}               & Načte nepřítele podle jeho identifikátoru.                          \\
    PUT             & /enemies/{id}               & Aktualizuje existujícího nepřítele podle jeho identifikátoru.       \\
    DELETE          & /enemies/{id}               & Smaže nepřítele podle jeho identifikátoru.                          \\
    GET             & /enemies                    & Načte všechny nepřátele.                                            \\
    POST            & /enemies                    & Vytvoří nového nepřítele.                                           \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Character Controller}}                                                                 \\
    \hline
    GET             & /characters/{id}            & Načte postavu podle jejího identifikátoru.                          \\
    PUT             & /characters/{id}            & Aktualizuje existující postavu podle jejího identifikátoru.         \\
    DELETE          & /characters/{id}            & Smaže postavu podle jejího identifikátoru.                          \\
    GET             & /characters                 & Načte všechny postavy.                                              \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Image Controller}}                                                                     \\
    \hline
    GET             & /images/{type}/{file}       & Načte obrázek podle typu a názvu souboru.                           \\
    GET             & /images/svg/{type}/{file}   & Načte SVG obrázek podle typu a názvu souboru.                       \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Item Controller}}                                                                      \\
    \hline
    GET             & /items/{id}                 & Načte položku podle jejího identifikátoru.                          \\
    PUT             & /items/{id}                 & Aktualizuje existující položku podle jejího identifikátoru.         \\
    DELETE          & /items/{id}                 & Smaže položku podle jejího identifikátoru.                          \\
    GET             & /items                      & Načte všechny položky.                                              \\
    POST            & /items                      & Vytvoří novou položku.                                              \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location Controller}}                                                                  \\
    \hline
    GET             & /locations                  & Načte všechna místa.                                                \\
    GET             & /locations/{id}             & Načte místo podle jeho identifikátoru.                              \\
    GET             & {idLocation}/parts/{idPart} & Načte specifické části místa.                                       \\%%/locations/
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Market Controller}}                                                                    \\
    \hline
    GET             & /markets                    & Načte všechny trhy.                                                 \\
    GET             & /markets/items              & Načte položky dostupné na trzích.                                   \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obstacle Controller}}                                                                  \\
    \hline
    GET             & /obstacles/{id}             & Načte překážku podle jejího identifikátoru.                         \\
    PUT             & /obstacles/{id}             & Aktualizuje existující překážku podle jejího identifikátoru.        \\
    DELETE          & /obstacles/{id}             & Smaže překážku podle jejího identifikátoru.                         \\
    GET             & /obstacles                  & Načte všechny překážky.                                             \\
    POST            & /obstacles                  & Vytvoří novou překážku.                                             \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Part Controller}}                                                                      \\
    \hline
    GET             & /parts/{id}                 & Načte část podle jejího identifikátoru.                             \\
    PUT             & /parts/{id}                 & Aktualizuje existující část podle jejího identifikátoru.            \\
    DELETE          & /parts/{id}                 & Smaže část podle jejího identifikátoru.                             \\
    GET             & /parts                      & Načte všechny části.                                                \\
    POST            & /parts                      & Vytvoří novou část.                                                 \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Player Data Controller}}                                                               \\
    \hline
    GET             & /playerdata/characters      & Načte data hráčů pro všechny postavy.                               \\
    GET             & /playerdata/characters/{id} & Načte data hráče pro konkrétní postavu podle jejího identifikátoru. \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Race Controller}}                                                                      \\
    \hline
    GET             & /races/{id}                 & Načte rasu podle jejího identifikátoru.                             \\
    PUT             & /races/{id}                 & Aktualizuje existující rasu podle jejího identifikátoru.            \\
    DELETE          & /races/{id}                 & Smaže rasu podle jejího identifikátoru.                             \\
    POST            & /races                      & Vytvoří novou rasu.                                                 \\
    GET             & /races                      & Načte všechny rasy.                                                 \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Summon Controller}}                                                                    \\
    \hline
    GET             & /summons/{id}               & Načte vyvolání podle jeho identifikátoru.                           \\
    GET             & /summons/                   & Načte všechna vyvolání.                                             \\
    \hline
    \caption{Seznam koncových bodů API}
    \label{tab:endpoints}
\end{longtable}